\chapter{Ising 模型}

\section{Ising 模型的统计物理}

Ising 模型是统计物理中描述铁磁系统的一种简单模型。Ising 模型由一系列自旋排列而成的点阵构成，其中的每
个自旋只有两种取向，即 $+1$ 或 $-1$。自旋与自旋之间的相互作用可以导致相变的出现，最典型的例子是二维
正方晶格的 Ising 模型，其严格解由 Onsager 给出。

Ising 模型的 Hamilton 量由下式给出：
\begin{equation}
  H(\q{\sigma_i}) = -\sum_{\nearest{ij}} J_{ij}\sigma_i\sigma_j - \mu \sum_{i} B_i\sigma_i.
\end{equation}
式中，“$\nearest{ij}$” 表示相邻的自旋。$J_{ij}$ 是耦合常数，通常情况下与自旋位置无关，即
$J_{ij}=J$，因而可以放在求和号外部。$J>0$ 时，代表体系处于铁磁态；$J<0$ 时，则代表处于反铁磁态。
$B_i$ 是外磁场，对于匀强磁场，有 $B_i=B$，即同样与位置无关。$\mu$ 是对应的磁矩。由于体系关于
$\sigma_i$ 的正负是对称的，方便起见不妨认为 $B \geqslant 0$。此时，我们有
\begin{equation}
  H(\q{\sigma_i}) = -J \sum_{\nearest{ij}} \sigma_i\sigma_j - \mu B \sum_{i} \sigma_i.
\end{equation}

我们可以为某一特定的自旋构型引入概率。温度 $T$ 时，构型 $\q{\sigma_i}$ 在平衡态中出现的概率由
Boltzmann 分布给出：
\begin{equation}
  \label{eq:ising-probability}
  P(\q{\sigma_i}) = \frac{\ee^{-\beta H(\q{\sigma_i})}}{Z_N}.
\end{equation}
其中的 $\beta=1/T$。而 $Z_N$ 称为配分函数，它使得概率 $P$ 满足归一化条件
\begin{equation}
  \sum_\q{\sigma_i} P(\q{\sigma_i}) = 1
  \implies Z_N = \sum_\q{\sigma_i} \ee^{-\beta H(\q{\sigma_i})}.
\end{equation}
配分函数等价于体系的自由能。在温度 $T$、外磁场 $B$ 作为变量的情况下，自由能是体系的特性函数，故可以
通过自由能计算出各物理量，包括内能、热容、磁化强度等。因此求解 Ising 模型实际上就是求出体系的配分函
数（自由能）。

一维 Ising 模型的严格解可利用转移矩阵的手段求出。热力学极限下（自旋数目 $N\to\infty$），自由能为
\begin{equation}
  F = - \frac{\ln Z_N}{\beta}
    = - N J - \frac{N}{\beta}
              \ln\qty[\cosh(\beta\mu B) + \sqrt{\ee^{-4\beta J} + \sinh^2(\beta\mu B)}].
\end{equation}
磁化强度为
\begin{equation}
  \frac{\bar{M}}{N\mu} = \frac{\sinh{\beta\mu B}}{\sqrt{\ee^{-4\beta J} + \sinh^2(\beta\mu B)}}.
\end{equation}
显然，只要 $\beta<\infty$，当 $B\to 0$ 时，$\bar{M}\to 0$；而当 $\beta\to 0$ 时，$\bar{M}\to N\mu$。
这说明一维 Ising 模型的临界温度 $\Tc=0$，事实上不存在有限温度下的相变。

二维 Ising 模型的严格解比较复杂。对于正方晶格，可利用对偶变换求出临界温度
\begin{equation}
  \frac{\Tc}{J} = \frac{2}{\ln(1+\sqrt{2})} \approx \num{2.2692}.
\end{equation}
外场为零时，可以求得（单位自旋的）自由能为
\begin{equation}
  \frac{\beta F}{N}
  = - \frac{\ln Z_N}{N}
  = - \frac{\ln 2}{2} - \ln\cosh 2\beta J
    - \frac{1}{2\pp} \int_0^\pp \ln\qty[1+\sqrt{1-\kappa^2\sin^2\theta}] \dd{\theta},
\end{equation}
其中
\begin{equation}
  \kappa = \frac{2\sinh 2\beta J}{\cosh^2 2\beta J}.
\end{equation}
进而可以求得热容：
\begin{align}
  \label{eq:ising-specific-heat}
  \frac{C}{N}
  & \simeq -\frac{2}{\pp} \ln^2 \qty(1+\sqrt{2}) \ln\abs{1-\frac{T}{\Tc}} + \const \notag \\
  & \simeq \num{-0.4945} \ln\abs{1-\frac{T}{\Tc}} + \const.
\end{align}
可以看到热容在临界温度处呈现出对数发散行为。

磁化强度的计算结果由杨振宁首次给出：
\begin{equation}
  \label{eq:ising-magnetization}
  \frac{\bar{M}}{N\mu} =
  \begin{cases}
    \qty(1 - \sinh^{-4} 2\beta J)^{1/8}, & T<\Tc; \\
    0, & T>\Tc.
  \end{cases}
\end{equation}

\section{临界指数与标度变换}

一般而言，在接近临界点处，热力学量 $f$ 可按约化温度 $t=T/\Tc-1$ 展开：
\begin{equation}
  f(t) = A t^\lambda \qty\big(1 + B t^y + \cdots),
\end{equation}
式中 $y>0$。定义临界指数 $\lambda$ 为
\begin{equation}
  \lambda = \lim_{t \to 0} \frac{\ln f(t)}{\ln t}.
\end{equation}
它刻画了热力学量 $f$ 的临界行为：
\begin{equation}
  \lim_{t \to 0} f(t) =
  \begin{cases}
    0,      & t > 0; \\
    \const, & t = 0; \\
    \infty, & t < 0.
  \end{cases}
\end{equation}
注意当 $f(t) \sim \ln t$ 时，同样有
\begin{equation}
  \lambda =    \lim_{t \to 0} \frac{\ln f(t)}{\ln t}
          \sim \lim_{t \to 0} \frac{\ln \ln t}{\ln t} = 0.
\end{equation}

取 $f$ 为热容 $C$，则定义了临界指数 $\alpha$。因此对于 Ising 模型，根据
式~\eqref{eq:ising-specific-heat}，可有
\begin{equation}
  \alpha = 0.
\end{equation}
取 $f$ 为序参量，即磁化强度 $\bar{M}$，则定义了临界指数 $\beta$。根据
式~\eqref{eq:ising-magnetization}，有
\begin{equation}
  \beta = \frac{1}{8}.
\end{equation}

临界指数的存在具有普适性。对于不同的系统，如铁磁系统、van der Waals 气液相变、超导体系等，均可以
得到完全相同的临界指数。这种普适性的根源是关联长度 $\xi$ 在临界点处的发散性为。在临界点处，
$\xi\to\infty$，其他的特征长度则保持不变，因此热力学量的奇异性仅依赖于 $\xi$ 的奇异性，而与体系的
具体特征无关。

以铁磁系统为例，设单位自旋的自由能 $f$ 是约化温度、约化磁场
\begin{equation}
  t = \frac{T}{\Tc} - 1 \qc
  b = \frac{\mu B}{\Tc}
\end{equation}
的函数。将其分解为奇异部分 $f_{\symup{s}}$ 和非奇异部分 $f_{\symup{r}}$：
\begin{equation}
  f(t,\,b) = f_{\symup{s}}(t,\,b) + f_{\symup{r}}(t,\,b).
\end{equation}
在临界点附近，只有奇异部分 $f_{\symup{s}}$ 需要考虑。

标度变换可以视为对晶格的某种“缩放”。经过一次标度变换后，设体系的晶格常数由 $a$ 变成了 $a'=La$。
相应地，有
\begin{equation}
  \label{eq:transform-relation-t-b}
  t' = L^x t \qc b' = L^y b.
\end{equation}
体系总的自由能（配分函数）在标度变换下保持不变，但自旋数目发生了变化：$N \to N'=L^{-d} N$，$d$
为体系的维度。因而有
\begin{equation}
  N f_{\symup{s}} (t,\,b) = N' f_{\symup{s}} (t',\,b'),
\end{equation}
即
\begin{equation}
  f_{\symup{s}} (t,\,b) = L^{-d} f_{\symup{s}} (L^x t, \, L^y b).
\end{equation}
取 $L^x t=1$，则有
\begin{equation}
  f_{\symup{s}} (t,\,b) = t^{d/x} f_{\symup{s}} (1, \, L^y b).
\end{equation}
考虑到热容 $C$ 正比于自由能对温度的二阶导数，可得
\begin{equation}
  C \sim \pdv[2]{f_{\symup{s}}}{t} \sim t^{d/x-2},
\end{equation}
即临界指数
\begin{equation}
  \alpha = 2 - \frac{d}{x}.
\end{equation}
类似地，可以计算出其他临界指数满足的条件：
\begin{equation}
  \beta  = \frac{d-y}{x}  \qc
  \gamma = \frac{2y-d}{x} \qc
  \delta = \frac{y}{d-y}.
\end{equation}
消去 $x$ 、$y$，即得到标度律
\begin{equation}
  \label{eq:scaling-relation-i-ii}
  \alpha + 2\beta + \gamma = 2 \qc
  \gamma = \beta (\delta - 1).
\end{equation}

另一方面，关联长度满足变换关系 $\xi\to\xi'=L^{-1}\xi$。代入式~\eqref{eq:transform-relation-t-b}，得
\begin{equation}
  \frac{\xi'}{\xi} = \qty(\frac{t'}{t})^{-\nu} = L^{x\nu} = L^{-1}
  \implies \nu = \frac{1}{x}.
\end{equation}
因此得到另一条标度律
\begin{equation}
  \label{eq:scaling-relation-iii}
  \nu d = 2 - \alpha.
\end{equation}

如果定义关联函数
\begin{equation}
  g(\bm{r}_{ij}) = \overline{(\sigma_i-\bar{\sigma_i})(\sigma_j-\bar{\sigma_j})},
\end{equation}
则有另一个临界指数 $\eta$ 与之关联：
\begin{equation}
  g(\bm{r}) \sim r^{2-d-\eta}.
\end{equation}
并同样有标度律
\begin{equation}
  \label{eq:scaling-relation-iv}
  \eta = 2 + d - 2y \implies \gamma = (2-\eta) \nu.
\end{equation}

这样，利用四条标度律 \eqref{eq:scaling-relation-i-ii}、\eqref{eq:scaling-relation-iii} 和
\eqref{eq:scaling-relation-iv}~式，就可以计算得到 Ising 模型的其他几个临界指数：
\begin{equation}
  \gamma = \frac{7}{4} \qc
  \delta = 15          \qc
  \nu    = 1           \qc
  \eta   = \frac{1}{4}.
\end{equation}

\section{重整化群}
\section{Ising 模型与 \AdSCFT{}}
\section{Ising 模型的 Monte Carlo 模拟}
